% вторая часть

\section{Реализация web-приложения}

\subsection{Разработка модуля запуска сценария обработки на языке Python через веб-интерфейс}

В рамках прошлой НИР была проанализирована структура файлов расчетов SERPENT-а. Для этого были реализованы скрипты на языке Python \cite{python}, которые:

\begin{enumerate}
	\item Осуществляют поиск конкретных видов топлива, в текстовом файле начальных условий.
	\item Получают данные о концентрации нуклидов конкретного топлива в выходном файле расчета выгорания.
\end{enumerate}

Реализованные скрипты:

\begin{enumerate}
	\item Searher.py
	\item fuelGetter.py
\end{enumerate}

Класс Searcher.py содержит функции, необходимые для поиска  видов топлива (fuel), содержащихся в текстовом файле начальных условий (листинг~\ref{fuelList}), а также  функцию, которая извлекает для каждого вида топлива данные об изменении концентрации нуклидов во времени из файла расчета выгорания (листинг~\ref{adens}). 

\begin{Program}[H]
	\begin{MyCode}
@staticmethod
def search_in_txt_file(filename):
"""метод ищет в строке, если есть burn соответствующий fuel и
	формирует массив для посика соответствующего ADENS"""
	f = open(filename, 'r')
	l_burns = list() #создаем список строк для fuel - формата:
	MAT_fuel ... _ADENS
	subs = "fuel"
	substr = "burn"
	pattern_part1 = "MAT_"   # was 'MAT_fuel'
	pattern_part2 = "_ADENS = ["
	for line in f:  # для каждой строки из файла ищем
		if substr in line:  # если строка содержит слово burn
		   s = line.split()  # разбиваем ее по пробелам
		   for ss in s:  #для каждого элемента 
		   разбиенной строки ещем
		   if subs in ss: #содержит ли элемент
		   подстроку fuel
		     hvost = ss[ss.rfind(subs): len(ss)]  
		     #создаем переменную, которая
		     будет содержать 
		     соответствующее число,
		     стоящее после fuel
		     l_burns.append(pattern_part1 + hvost +
		      pattern_part2) 
		     # формируем строку формата: 
		      MAT_fuel+hvost_ADENS
		
		return l_burns
	\end{MyCode}
	\caption{Функция получения списка видов топлива}\label{fuelList}
\end{Program}


\begin{Program}[H]
	\begin{MyCode}
@staticmethod
def search_in_m_file(l_burns, filesPath, m_filename):
"""Метод ищет в .m файле ADENS-ы и извлекает все, что
	находится между квадратными скобками, для каждого fuel"""
    last_symbol = "]"
    m_file = open(m_filename, 'r') #открываем .m файл для чтения 
	и нахождения соответствующих ADENS
	text = m_file.read()
	for l in l_burns:  #для каждого элемента массива, 
	содержащего паттерны ADENS
		if l in text:
	    	start = text.find(l)+ len(l)
		    end = text.find(last_symbol, start)
		    adens = text[start : end]
		    filename = str(filesPath + l + ".txt")
	    	adens_file = open(filename, "w")
		    adens_file.write(adens)
		    adens_file.close()		
	\end{MyCode}
	
	\caption{Функция извлечения данных об изменении концентрации нуклидов топлива во времени}\label{adens}
\end{Program}

А скрипт fuelGetter.py запускает функцию получения списка видов топлива и будет использоваться в web-приложении следующим образом:

Первым, что видит пользователь запустив web-приложение - это кнопка <<Получить список видов топлива>>(рисунок ~\ref{fig:startMenuButton}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/startMenuButton}
	\caption{Стартовое меню и кнопка запуска}
	\label{fig:startMenuButton}
\end{figure}
По ее нажатию отрабатывает Python-скрипт fuelGetter.py и на экране ниже кнопки появится выпадающий список, содержащий полученные из текстового файла начальных условий (входного файла для SERPENT2) содержащиеся там виды топлива. 

При выборе какого-либо из видов топлива из списка, пользователь получит еще 2 кнопки, предлагающие
\begin{enumerate}
	\item <<Просмотреть список нуклидов>>;
	\item <<Просмотреть состояние нуклидов>>.
\end{enumerate}
  
При нажатии \verb|Просмотреть список нуклидов| перед пользователем появится список всех нуклидов, которые содержатся в данном виде топлива, как показано на рисунке  ~\ref{fig:nuclide}. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/Screenshot_3}
	\caption{Список нуклидов}
	\label{fig:nuclide}
\end{figure}

Для получения списка нуклидов отрабатывает Python-функция извлечения данных об изменении концентрации нуклидов топлива во времени. А из ее результата средствами Java извлекаются названия (обозначения) самих нуклидов. При выборе определенного нуклида топлива рядом можно увидеть панель со изменением его концентрации (рисунок ~\ref{fig:nuclide_conc} ).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/Screenshot_4}
	\caption{Список нуклидов и концентрация выбранного нуклида}
	\label{fig:nuclide_conc}
\end{figure}

\subsection{Реализация интерфейса просмотра расчетных таблиц} 

Кнопка <<Просмотреть список нуклидов>> показывала нам лишь концентрацию определенного нуклида, но если же пользователю необходимо просмотреть концентрации всех нуклидов топлива одновременно, совместно, то удобным предстает отображение нуклидного состава топлива во времени в виде таблицы (рисунок ~\ref{fig:table}). 

Режим просмотра таблицы реализует кнопка <<Просмотреть состояние нуклидов>>. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/Screenshot_5}
	\caption{Таблица концентраций нуклидов}
	\label{fig:table}
\end{figure}

Но таблица позволяет не только смотреть на изменения временной концентрации. Она также позволяет выбрать определенный свой столбец (концентрацию для всех нуклидов топлива за один промежуток времени) и сделать его в качестве начальных условий для данного вида топлива. 

Данные о начальных концентрациях топлива, как описано выше, содержатся во входном текстовом файле начальных условий (рисунки ~\ref{fig:startCondition} и ~\ref{fig:startCondition2}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/Screenshot_10}
	\caption{Выбор нужного столбца для записи в текстовый файл начальных условий}
	\label{fig:startCondition}
\end{figure}

Интерфейс позволяет при выборе столбца для записи начальных условий делать активным кнопку, по нажатию которой происходит запись в файл (рисунок ~\ref{fig:buttonActive}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/Screenshot_11}
	\caption{Кнопка записи выбранного столбца в качестве начальных условий}
	\label{fig:buttonActive}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/startCondition3}
	\caption{Запись в файл выбранного стобца}
	\label{fig:startCondition2}
\end{figure}

\subsection{Реализация модуля графического представления концентраций нуклидов}

Реализации просмотра концентраций могут быть разными, однако графический способ является самым наглядным. Именно поэтому для таблицы состояния концентраций нуклидов по выбору определенной строчки в ней (т.е. нуклида) можно увидеть изменение его концентрации во времени графически (рисунок  ~\ref{fig:graphic}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/Screenshot_6}
	\caption{Динамика изменения концентрации выбранной строки таблицы}
	\label{fig:graphic}
\end{figure}

По оси Y отмечается численная концентрация выбранного нуклида, а по оси Х временной этап, когда была зафиксирована данная концентрация в составе топлива. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/Screenshot_9}
	\caption{Динамика изменения концентрации нуклида, выбранного из таблицы}
	\label{fig:graphicCloser}
\end{figure}


